\chapter{Logische Grundlagen}

Bevor wir uns mit Beweisen beschäftigen können, müssen zunächst die dafür notwendigen logischen
Grundlagen erarbeitet werden. Hierzu benötigen wir eingangs ein paar Definitionen.

\begin{mydef}
Eine \textit{Aussage} ist ein sprachliches Gebilde, das entweder wahr oder falsch ist.
    Dabei ist es nicht erforderlich, sagen zu können, \textit{ob} die Aussage wahr oder falsch ist.
\end{mydef}  

Am besten veranschaulichen wir uns das mit einem Beispiel und einer Übungsaufgabe.

\begin{example}
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item
        Es regnet. (Zeit- und ortsabhängig wahr oder falsch.)
        \item
        11 ist durch 5 teilbar.
        \item
        Es gibt unendlich viele Primzahlen. (Wahr, Beweis folgt.)
    \end{enumerate}
\end{example} 

Wir interessieren uns vor allem für mathematische Aussagen und deren Wahrheitsgehalt.
Zunächst benötigen wir jedoch noch Möglichkeiten, um mehrere Aussagen \textit{logisch zu verknüpfen}.

\begin{mydef}
    Wenn $P$ und $Q$ Aussagen sind, dann heißt $P \wedge Q$ die \textit{Konjunktion} von $P$ und $Q$.
    Der Wahrheitswert von $P \wedge Q$ ist definiert durch die Wahrheitswerte von $P$ und $Q$ mittels
    folgender \textit{Wahrheitstafel}: \newline
    \begin{tabular}{ c | c | c }
        $P$ & $Q$ & $P \wedge Q$ \\
        \hline
        w & w & w \\
        w & f & f \\
        f & w & f \\
        f & f & f \\
    \end{tabular}
    \newline 
    D.h. $P \wedge Q$ ist genau dann wahr, wenn $P$ und $Q$ beide wahr sind, und sonst falsch.
\end{mydef}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item
        ($\sqrt{2}$ ist irrational) $\wedge$ ($\sqrt{2} > 0$) (wahr)
        \item
        $(2 + 2 = 4) \wedge (3 + 2 = 7)$ (falsch)
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{mydef}
    Wenn $P$ und $Q$ Aussagen sind, so heißt $P \vee Q$ die \textit{Disjunktion} von $P$ und $Q$.
    Die definierende Wahrheitstafel ist gegeben durch: \newline
    \begin{tabular}{ c | c | c }
        $P$ & $Q$ & $P \vee Q$ \\
        \hline
        w & w & w \\
        w & f & w \\
        f & w & w \\
        f & f & f \\
    \end{tabular}
    \newline 
    D.h. $P \vee Q$ ist genau dann wahr, wenn mindestens eine der beiden Teilaussagen wahr ist.
\end{mydef}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item
        ($\sqrt{2}$ ist irrational) $\vee$ ($\sqrt{2} > 0$) (wahr)
        \item
        $(2 + 2 = 4) \vee (3 + 2 = 7)$ (wahr)
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{remark}
    Im Gegensatz zur Umgangssprache ist mit dem mathematischen oder stets das \textit{inklusive oder} gemeint.
    Möchte man das \textit{exklusive oder} verwenden, so nutzt man den Ausdruck \glqq entweder \ldots\ oder\ldots\grqq.
\end{remark}

\begin{mydef}
    Wenn $P$ eine Aussage ist, dann heißt $\neg P$ die \textit{Negation} von $P$.
    Definierende Wahrheitstafel: \newline
    \begin{tabular}{ c | c | c }
        $P$ &  $\neg P$ \\
        \hline
        w & f  \\
        f & w  \\
    \end{tabular}
\end{mydef}

\begin{mydef}
    Wenn $P$ und $Q$ zwei Aussagen sind, so heißt $P \Rightarrow Q$ (sprich: wenn $P$, dann $Q$) die \textit{Implikation} von Q durch P. 
    Definierende Wahrheitstafel: \newline
    \begin{tabular}{ c | c | c }
        $P$ & $Q$ & $P \Rightarrow Q$ \\
        \hline
        w & w & w \\
        w & f & f \\
        f & w & w \\
        f & f & w \\
    \end{tabular}
\end{mydef}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item 
        Wenn $ 3 > 2$, dann teilt $5$ die Zahl $10$.  (wahr)
        \item 
        Wenn $2 > 3$, dann ist die Erde eine Scheibe. (wahr)
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{mydef}
    Wenn $P$ und $Q$ Aussagen sind, so heißt die Verknüpfung $(P \Rightarrow Q) \wedge (Q \Rightarrow P)$ die \textit{Äquivalenz} von $P$ und $Q$. 
    Abkürzend schreibt man auch $P \iff Q$. Die definierende Wahrheitstafel ist: \newline
    \begin{tabular}{ c | c | c }
        $P$ & $Q$ & $P \iff Q$ \\
        \hline
        w & w & w \\
        w & f & f \\
        f & w & f \\
        f & f & w \\
    \end{tabular}
\end{mydef}\ 
\newline 

Um all diese neuen Definitionen, und vor allem die Verwendung von Wahrheitstafeln, einzuüben, lohnt es sich, einige der zugehörigen Übungsaufgaben zu lösen. 
Ferner sollten Sie versuchen, sich mit selbstständig erstellten Beispielen besser mit dem Stoff vertraut zu machen. 